On donne ci-dessous un script permettant de savoir si un nombre est pair :
\begin{center}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/pair0.py}

\end{minipage}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Quelle ligne l'utilisateur doit-il modifier pour changer le nombre ?
\item Quel sera le rendu de l'exécution du programme ci-dessus sans modification ?
\end{enumerate}

Ce fonctionnement, qui force l'utilisateur à modifier le programme à chaque fois, peut être amélioré comme le montre le script suivant :
\begin{center}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/pair.py}

\end{minipage}
\end{center}
Dans cette version, on utilise l'instruction "def" en ligne 1 qui définit une \textbf{fonction}. L'utilisateur charge le programme dans la mémoire une fois et ensuite, dans la console, il tape par exemple  pair(257) pour utiliser le programme.
\begin{enumerate}[resume]
\item Quelle sera la réponse de l'ordinateur si je tape : pair(257) dans la console après avoir chargé ce programme ?
\item Quel est l'intérêt de la ligne 2 ?
\item Proposer un script permettant de créer une fonction qui va tester si un nombre est divisible par 10.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Dans la partie probabilité de ce livret, on discutait de tirage dans une urne contenant des boules de couleurs différentes : une blanche, une noire et dix rouges. On va utiliser Python pour simuler un nombre important de tirage dans cette urne. \\
L'objectif : afficher le résultat de tous les tirages puis le nombre de billes blanches tirées sur un nombre $n$ variable.
\begin{enumerate}[resume]
\item Proposer un découpage du problème en sous problèmes; 
\item Proposer un algorithme en pseudo code (français) pour la partie "tirer au sort une boule".
\end{enumerate}

\newpage

La partie "stocker et afficher" les tirages va être faite en utilisant une liste. Cette liste est créée vide et à chaque nouveau tirage, on ajoute le résultat du tirage à chaque fois dans la liste. \\
La commande python pour ajouter un élément à une liste est : nomdelaliste.append("élément")

\begin{center}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/urne1.py}

\end{minipage}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Quelle ligne permet la création de la liste vide ?
\item Donner le nom de la liste des résultats
\item Quelles sont les 3 valeurs possibles que le programme va stocker dans la liste ?
\end{enumerate}

Le programme de tirage est presque terminé : 
\begin{center}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/urne2.py}

\end{minipage}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter le script pour les couleurs blanches et rouges;

\end{enumerate}

On a supprimé temporairement la ligne qui affiche la liste (trop long!) et fait une simulation en tapant urne(1000000). Le résultat de la console est :  Noires : 83176 , Blanches 83708 , Rouges 833116
\begin{enumerate}[resume]
\item Ce résultat est-il conforme aux attentes par rapport aux probabilités de chaque couleur ? Expliquer.
\end{enumerate}
\newpage

Les deux exercices suivants travaillent la notion de suite arithmétique.
\vspace{0.5cm}

On souhaite créer un programme qui demande à l'utilisateur : 
\begin{itemize}
\item Premier terme d'une suite arithmétique;
\item Raison
\item Nombre de termes à calculer.
\end{itemize}
Le programme répondra en donnant, sous la forme d'un tableau (liste), les termes de la suite. 

\begin{enumerate}[resume]
\item Proposer, en pseudo code, un algorithme pour ce programme. On utilisera une fonction à trois entrées.
\item On donne un script ci-dessous,
\begin{enumerate}
\item Expliquer ce que fait chaque ligne du programme;
\item Donner la réponse de l'ordinateur si on tape suite(0,5,3);
\item Préciser s'il convient au cahier des charges.

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/suites1.py}

\end{minipage}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Dans un deuxième temps, on veut créer un programme qui calcule la somme des termes de la suite. On donne au programme :
\begin{itemize}
\item Le premier terme;
\item La raison;
\item Le terme "final".
\end{itemize}
Le programme calcule ensuite en interne les termes de la suite puis leur somme.

\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}[resume]
\item Est-il possible de calculer la somme en même temps que les termes de la suite ?
\item Compléter la \textbf{ligne 10} du programme ci-dessous pour qu'il fonctionne. Cette ligne doit : la variable nommée somme doit être égale à elle même + le terme de la liste de rang $x$ (que l'on écrire en python liste[x]).
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/suites2.py}

\end{minipage}
\end{center}